### LKLAB05

#### 1 劫持syscall_open

首先按照LKMPG-8.1的方式，编写syscall.c，试图安装一个内核模块，修改syscall_table，将地址改为指向自己编写的函数。

**问题1：syscall_table在最新的内核版本中不再导出**

解决方案：

* 根据文档的提示，从LKMPG的源码处https://github.com/hamjam/lkmpg-examples下载patch，修改内核源码重新编译并替换内核。但是由于版本变化，patch已经无法匹配现在的内核源码，于是查看patch代码，对应地手动修改内核源码。

```c
// patch
--- kernel/kallsyms.c.orig	2003-12-30 07:07:17.000000000 +0000
+++ kernel/kallsyms.c	2003-12-30 07:43:43.000000000 +0000
@@ -184,7 +184,7 @@
 		iter->pos = pos;
 		return get_ksymbol_mod(iter);
 	}
-	
+
 	/* If we're past the desired position, reset to start. */
 	if (pos < iter->pos)
 		reset_iter(iter);
@@ -291,3 +291,11 @@
 
 EXPORT_SYMBOL(kallsyms_lookup);
 EXPORT_SYMBOL(__print_symbol);
+/* START OF DIRTY HACK:
+ * Purpose: enable interception of syscalls as shown in the
+ * Linux Kernel Module Programming Guide. */
+extern void *sys_call_table;
+EXPORT_SYMBOL(sys_call_table);
+ /* see http://marc.free.net.ph/message/20030505.081945.fa640369.html
+  * for discussion why this is a BAD THING(tm) and no longer supported by 2.6.0
+  * END OF DIRTY HACK: USE AT YOUR OWN RISK */
```

* 修改kernel/kallsyms.c，在相应位置加上：

```c
extern void *sys_call_table;
EXPORT_SYMBOL_GPL(sys_call_table);
```

* 由于我用的是EXPORT_SYMBOL_GPL，因此要在syscall.c加上：

```c
MODULE_LICENSE("GPL");
```

重新编译替换内核之后，编译LKMPG的syscall.c，insmod。

**问题2：加载模块后进程直接被Kill**

解决方案：

* 原因是sys_call_table的权限是只读，因此在修改之前需要修改CR0寄存器获得写权限
* 在syscall.c的开头加上：

```c
#define CR0_WP 0x00010000

unsigned long cr0;
```

* 在init_module函数和clean_module函数中修改sys_call_table的前后加上三行代码：

```c
cr0 = read_cr0();
write_cr0(cr0 & ~CR0_WP);

sys_call_table[__NR_open] = original_call;

write_cr0(cr0);
```

**结果**

```bash
// 编写syscall.c的内核模块makefile
make
sudo insmod syscall.ko
dmsg
```

![c](C:\Users\Joe\Documents\Docs\Grade_3\OSP\Lab5\c.PNG)

syscall.c源码见文档末尾

#### 2 系统调用

查看源码中的系统调用表，64位的系统调用有335个

```bash
vim arch/x86/entry/syscalls/syscall_64.tbl
```

![b](C:\Users\Joe\Documents\Docs\Grade_3\OSP\Lab5\b.PNG)

![a](C:\Users\Joe\Documents\Docs\Grade_3\OSP\Lab5\a.PNG)

#### 3 头文件循环依赖

执行make headerdep

```c
1   In file included from linux/kernel.h,
  1                  from asm-generic/bug.h:18
  2                  from linux/bug.h:32
  3                  from linux/jump_label.h:190
  4                  from linux/dynamic_debug.h:6
  5                  from linux/printk.h:336
  6                  from linux/kernel.h:13 <-- here
  7 ./include/soc/fsl/dpaa2-fd.h:10: warning: recursive header inclusion
```

```c
// 循环依赖关系
kernel.h -> asm-generic/bug.h -> linux/bug.h -> linux/jump_label.h -> linux/dynamic_debug.h -> linux/printk.h -> linux/kernel.h
```

将printk.h中的代码复制到kernel.h中去，并删除对dynamic_debug.h的include，再次执行make headerdep时该warning消失

#### 4 头文件调用关系图

使用headerdep.pl绘制lib/crc46table.h头文件调用关系图

```bash
scripts/headerdep.pl -- graph lib/crc64table.h | dot -Tpng -o graph.png
```

![graph](C:\Users\Joe\Documents\Docs\Grade_3\OSP\Lab5\graph.png)

#### Appendix

```c++
/*
 *  syscall.c -- source code
 *
 *  System call "stealing" sample.
 */

/*
 * Copyright (C) 2001 by Peter Jay Salzman
 */

/*
 * The necessary header files
 */

/*
 * Standard in kernel modules
 */
#include <linux/kernel.h>	/* We're doing kernel work */
#include <linux/module.h>	/* Specifically, a module, */
#include <linux/moduleparam.h>	/* which will have params */
#include <linux/unistd.h>	/* The list of system calls */

/*
 * For the current (process) structure, we need
 * this to know who the current user is.
 */
#include <linux/init.h>
#include <linux/types.h>
#include <linux/syscalls.h>
#include <linux/sched.h>
#include <asm/uaccess.h>

/*
 * The system call table (a table of functions). We
 * just define this as external, and the kernel will
 * fill it up for us when we are insmod'ed
 *
 * sys_call_table is no longer exported in 2.6.x kernels.
 * If you really want to try this DANGEROUS module you will
 * have to apply the supplied patch against your current kernel
 * and recompile it.
 */
// Write Protect Bit (CR0:16)
#define CR0_WP 0x00010000

// To get EXTERN_SYMBOL_GPL symbols -- sys_call_table
MODULE_LICENSE("GPL");

extern void *sys_call_table[];

/*
 * UID we want to spy on - will be filled from the
 * command line
 */
static int uid;
module_param(uid, int, 0644);
unsigned long cr0;
/*
 * A pointer to the original system call. The reason
 * we keep this, rather than call the original function
 * (sys_open), is because somebody else might have
 * replaced the system call before us. Note that this
 * is not 100% safe, because if another module
 * replaced sys_open before us, then when we're inserted
 * we'll call the function in that module - and it
 * might be removed before we are.
 *
 * Another reason for this is that we can't get sys_open.
 * It's a static variable, so it is not exported.
 */
asmlinkage int (*original_call) (const char *, int, int);

/*
 * The function we'll replace sys_open (the function
 * called when you call the open system call) with. To
 * find the exact prototype, with the number and type
 * of arguments, we find the original function first
 * (it's at fs/open.c).
 *
 * In theory, this means that we're tied to the
 * current version of the kernel. In practice, the
 * system calls almost never change (it would wreck havoc
 * and require programs to be recompiled, since the system
 * calls are the interface between the kernel and the
 * processes).
 */
asmlinkage int our_sys_open(const char *filename, int flags, int mode)
{
	int i = 0;
	char ch;

	/*
	 * Check if this is the user we're spying on
	 */
	if (uid == current->loginuid.val) {
		/*
		 * Report the file, if relevant
		 */
		printk("uid true:Opened file by %d: ", uid);
		do {
			get_user(ch, filename + i);
			i++;
			printk("%c", ch);
		} while (ch != 0);
		printk("\n");
	}
	else {
	        printk("uid false:Opened file by %d: ", current->loginuid.val);
	}

	/*
	 * Call the original sys_open - otherwise, we lose
	 * the ability to open files
	 */
	return original_call(filename, flags, mode);
}

/*
 * Initialize the module - replace the system call
 */
int init_module()
{
	/*
	 * Warning - too late for it now, but maybe for
	 * next time...
	 */
	printk(KERN_ALERT "I'm dangerous. I hope you did a ");
	printk(KERN_ALERT "sync before you insmod'ed me.\n");
	printk(KERN_ALERT "My counterpart, cleanup_module(), is even");
	printk(KERN_ALERT "more dangerous. If\n");
	printk(KERN_ALERT "you value your file system, it will ");
	printk(KERN_ALERT "be \"sync; rmmod\" \n");
	printk(KERN_ALERT "when you remove this module.\n");

	/*
	 * Keep a pointer to the original function in
	 * original_call, and then replace the system call
	 * in the system call table with our_sys_open
	 */
	// change readonly bit
	cr0 = read_cr0();
	write_cr0(cr0 & ~CR0_WP);

	original_call = sys_call_table[__NR_open];
	sys_call_table[__NR_open] = our_sys_open;

	write_cr0(cr0);

	/*
	 * To get the address of the function for system
	 * call foo, go to sys_call_table[__NR_foo].
	 */

	printk(KERN_INFO "Spying on UID:%d\n", uid);

	return 0;
}

/*
 * Cleanup - unregister the appropriate file from /proc
 */
void cleanup_module()
{
	/*
	 * D
	 * Return the system call back to normal
	 */
	if (sys_call_table[__NR_open] != our_sys_open) {
		printk(KERN_ALERT "Somebody else also played with the ");
		printk(KERN_ALERT "open system call\n");
		printk(KERN_ALERT "The system may be left in ");
		printk(KERN_ALERT "an unstable state.\n");
	}
	cr0 = read_cr0();
	write_cr0(cr0 & ~CR0_WP);

	sys_call_table[__NR_open] = original_call;

	write_cr0(cr0);
}

```

